%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{adm-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{xcolor}

\title{Vliv single imputation metod na klasifikační chybu}

\author{Petr Urban}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{urbanp13@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
\subsection{Zadání -- Vliv single imputation metod na klasifikační chybu}
Problém chybějících dat je v praxi zcela běžný. Existuje několik efektivních metod, jak chybějící data doplnit nebo je ignorovat.

Tato úloha je však netypická tím, že nám nechybí pouze jednotky údajů, ale celé sloupce (1 - (n-1), kdy n je počet atributů). Uvažujeme případ, kdy jsme pro trénování modelu měli k dispozici kompletní dataset, ale v čase predikce nám některé atributy zcela chybí.

Cílem práce je provést sadu experimentů, kdy student vyzkouší různé metody pro doplnění spojitých dat (k-NN, regrese, SOM/jiné NN, Bayesian Networks, C4.5, Random Forest, PCA aj. single (!) imputation metody), resp. rekonstrukci atributů, a úspěšnost jednotlivých metod následně vyhodnotí (v porovnání s přístupem, kdy chybějící atributy ignorujeme). Během experimentů je nezbytné sledovat změny chyby klasifikátoru (např. MLP) na rekonstruovaných datech.

\subsection{SOTA}
Existují různé přístupy ohledně zacházení s chybějícími daty (lze ignorovat chybějící data \cite{zhang} , “vymyslet hodnotu daného atributu” - například průměr/modus ze všech/některých ostatních (pokud existují), pokusit se pro každý záznam hodnotu chybějícího atributu odhadnout (na základě známých atributů) nebo spočítat (interpolace/extrapolace dat) či pomocí vytvoření modelu (regresní modely, kNN, rozhodovací stromy, NN...)). \cite{DONDERS20061087, FARHANGFAR20083692}

\subsubsection{Používané algoritmy}
\begin{itemize}
	\item regrese - proložení trénovacích dat příslušnou nadrovinou, která minimalizuje celkovou chybu - přímkou v případě 2D dat, rovinou v případě 3D dat a následné určení hodnoty závislé/cílové proměnné pouhým dosazením zbylých nezávislých proměnných (atributů)
	\item kNN - na trénovacích datech se model neučí, při klasifikaci testovacích dat určí třídu v závislosti na tom, ke kterým bodům z “trénovací” množiny má podle zvolené metriky (Euklidova, Manhatanská, ...) nejblíže (uvažuje se k nejbližších bodů, třída se určí “hlasováním” - podle většiny) \cite{Batista03astudy}
	\item Bayesovské sítě - pravděpodobnostní model - acyklický graf znázorňující závislosti mezi jednotlivými jednotlivými proměnnými/atributy \cite{Bengal}
	\item rozhodovací stromy (C4.5) - rozhodovací strom se vytváří z trénovacích dat na základě informačního zisku (information gain = IG) při dělení podle jednotlivých atributů (rozdíl entropie před a po rozdělení v uzlu stromu) - je zvolen vždy ten atribut, který umožní nejvyšší IG; v listech stromu jsou jednotlivé třídy; ladící parametry jsou například hloubka stromu, max počet listů, minimální počet vzorků v uzlu \cite{Salzberg1994}
	\item neuronové sítě - model inspirovaný přírodou - nervové synapse, šíření signálu; umělé neurony jsou děleny do několika vrstev (vstupní, skryté a výstupní), v závislosti na typu NN jsou vzájemně propojeny, každý neuron může mít více vstupů (výstupy neuronů vedlejší vrstvy) a jeden výstup (vedoucí do neuronů následující vrstvy); během učení NN se postupně mění váhy jednotlivých neuronů v závislosti na zpětné vazbě (pokud je vzorek klasifikován špatně, jsou váhy upraveny) dokud není dosaženo požadované přesnosti (nebo není algoritmus ukončen jinak); poté nastává vybavovací fáze \cite{SILVARAMIREZ201565}
	\item náhodné lesy - vytvoření lesa z více rozhodovacích stromů, každý zvolí třídu a na základě hlasování (výběr modusu) se stanoví výsledná třída klasifikovaného vzorku
\end{itemize}


\subsubsection{Struktura dat}
Struktura chybějících dat může být různá: \cite{rubin,baraldi}
\begin{itemize}
	\item MCAR (missing completely at random) - to, že atribut chybí není závislé ani na jeho vlastní hodnotě ani na ostatních atributech
	\item MAR (missing at random) - absence atributu závisí na ostatních atributech (například muži častěji odmítají mluvit o depresi (pocitech))
	\item MNAR (missing not at random) - absence atributu závisí na jeho vlastní hodnotě (například při dotazu na mzdu nízkopříjmoví neodpoví)
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Zkoumaná data měla všechny atributy spojté, cílová proměnná byla vždy pouze binární.
Pro práci poskytnutá data byla již předzpracována -- rozdělena na trénovací část a testovací část, která obsahovala více souborů s různým počtem chybějících atributů.

\begin{itemize}
	\item dataset wine
	\item dataset cancer
	\item dataset magic
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
Aby mohlo být provedeno měření rozdílu úspěšnosti v přístupu, kdy vynechaná data ignorujeme oproti práci s úplným datasetem nebo s rekonstruovanými daty, byly použity úplné datasety, z nichž se data pro testovací část úmyslně odstranila. 

Aby bylo možné porovnávat přesnost klasifikátoru při přístupu, kdy se data nepokouším rekonstruovat, byl vždy naučen klasifikátor na kompletních trénovacích datech a v závislosti na chybějících atributech byl vždy naučen klasifikátor na příslušné podmnožině trénovacích dat. Při \uv{ignore} přístupu tak nejsou chybějící data ničím nahrazována, ale je použit jiný klasifikátor.

S chybějícími daty bylo zacházeno dvěma způsoby -- ignorování chybějících atributů a rekonstukce chybějících dat pomocí některé z následujících metod (kNN, rozhodovací stromy, náhodné lesy a neuronové sítě (MLP)). Následně byla určena cílová proměnná pomocí jednotlivých klasifikátorů.

Při každém učení klasifikátoru/regresoru byla použita cross-validace pro zvolení nejlepšího nastavení klasifikátoru/regresoru. Jejich parametry se tak lišily v závislosti na datasetu nebo počtu chybějících atributů.

Při učení klasifikátorů pro jednotlivé datasety vyšly z cross-vlidace nejlépe následující hodnoty (viz tabulka \ref{table:parameters}).

Při cross-validaci jsem u kNN zjišťoval optimální počet sousedů (v intervalu 1--20), u rozhodovacích stromů jejich hloubku (interval 1--15), u náhodných lesů počet stromů (interval 5--70). U neuronových sítí jsem experimentoval zejména s parametrem learning\_rate (interval 0.01--0.20).

 
\begin{table*}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	{\textbf{\shortstack{klasifikátor/ \\ dataset}}} & {\textbf{kNN (k)}} & {\textbf{strom (max\_depth)}} & {\textbf{les (n\_estimators)}} & {\textbf{MLP (learning\_rate)}} \\ 
	\hline 
	{\textbf{wine}} & 1 & 6 & 45 & 0.13 \\ 
	\hline 
	{\textbf{cancer}} & 5 & 3 & 15 & 0.17 \\ 
	\hline 
	{\textbf{magic}} & 11 & 8 & 55 & 0.13 \\ 
	\hline 
\end{tabular}
\caption{Optimální parametry}
\label{table:parameters}
\end{table*}


Výsledky měření jsou v přiložených tabulkách (results.xlsx; Excel -- každý dataset na zvláštním listu).

V případě chybějících atributů, které byly spojité, je měřena RMSLE (Root mean square logarithmic error, viz vzorec \ref{eq:rmsle}) \cite{soonhin_2016}.
\begin{equation}
\label{eq:rmsle}
\sqrt{ \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N (\log(p_i+1) - \log(a_i+1))^2 }
\end{equation}


V případě diskrétních (binárních) hodnot cílové proměnné byla měřena procentuální přesnost (accuracy) klasifikace.

Vzhledem k podobě dodaných datasetů a zadání byla provedena měření klasifikační přesnosti pro různý počet chybějících atributů (1 až n-1; n je počet atributů) a kombinaci klasifikačního algoritmu a algoritmu použitého pro rekonstrukci dat. Protože bylo pro každý počet chybějících atributů náhodně vygenerováno 5-10 souborů, které se lišily odebranými sloupci, je vždy uvedena pouze průměrná hodnota.

V případě více chybějících atributů byl každý rekonstruován pouze na základě těch, které byly známy na začátku (nebyl tedy brán ohled na již rekonstruované atributů, což je druhý možný přístup používaný při rekonstrukci chybějících dat).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}

\subsection{Přesnost rekonstrukce dat}
Chyba (RMSLE) se podle očekávání zvyšovala se vzrůstajícím počtem chybějících atibutů. Byl ale zaznamenán jeden případ, kdy chyba nejprve mírně klesala (dataset magic, obr. \ref{fig:rmsle-magic}). U datasetu cancer byla zase chyba při použití kNN, rozhodovacích stromů nebo náhodných lesů rostla jen velmi málo, větší nárůst byl až při smazání všech atributů vyjma posledního (obr. \ref{fig:rmsle-cancer}). Nejlépe si s rekonstrukcí dat poradil MLP, který měl ale zároveň největší výkyvy.


\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/rmsle-wine}
	\caption[Dataset wine, RMSLE]{Dataset wine, RMSLE}
	\label{fig:rmsle-wine}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/rmsle-cancer}
	\caption[Dataset cancer, RMSLE]{Dataset cancer, RMSLE}
	\label{fig:rmsle-cancer}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/rmsle-magic}
	\caption[Dataset magic, RMSLE]{Dataset magic, RMSLE}
	\label{fig:rmsle-magic}
\end{figure*}


\subsection{Přesnost klasifikace/regrese}
V následujících grafech je na vodorovné ose uvedena procentuální část chybějících atributů, které byly rekonstruovány, svislá osa (a výška sloupečků) udává dosaženou klasifikační přesnost, barva sloupečku pak regresní algoritmus použitý pro rekonstrukci dat (viz legenda). V názvu grafu je uveden dataset a klasifikační algoritmus použitý pro odhad cílové proměnné.

Na třech dodaných datasetech bylo dosaženo očekávaných výsledků. Napříč všemi datasety se se zvyšujícím se množstvím chybějících atributů přesnost klasifikace snižovala. Pouze v případě datasetu cancer se stalo, že při použití klasifikátorů rozhodovací strom a MLP byla přesnost klasifikace mírně lepší než v případě nepoškozeného datasetu (obrázky \ref{fig:c-tree} a \ref{fig:c-mlp}). Navíc je ještě u tohoto datasetu zajímavé, že při použití klasifikátoru MLP bylo výhodnější použít přístup, kdy se data nepokoušíme rekonstruovat a použít jen ty, co jsou k dispozici na začátku (v legendě ignore). Dával totiž až o 4 \% lepší výsledky (obrázek \ref{fig:c-mlp}). Podobně tomu bylo i v případě datasetu wine při klasifikaci pomocí kNN (obrázek \ref{fig:w-knn}) a v případě velkého počtu chybějících atributů u datasetu magic (obrázky \ref{fig:m-tree}, \ref{fig:m-forest} a \ref{fig:m-mlp}).

V případě datasetu wine nelze na základě výsledků říct, že by jeden z algoritmů použitých pro rekonstrukci dat byl nejlepší, protože dávají přibližně stejné výsledky. O trochu lépe dopadla rekonstrukce pomocí kNN a MLP. V případě, že se pro klasifikaci cílové proměnné použil klasifikátor kNN, bylo často vhodné rekonstrukci dat vynechat (obrázek \ref{fig:w-knn}). Záleží naopak na použitém klasifikátoru -- nejlepších výsledků bylo dosaženo s MLP, který si zároveň nejlépe poradil s případem 6 chybějících atributů datasetu wine, kdy byl u jiných klasifikátorů zaznamenán mnohem větší propad (obrázek \ref{fig:w-mlp}).

U datasetu cancer je kromě výše zmíněné skutečnosti, že je při použití MLP klasifikátoru lepší nerekonstruovat chybějící data, zajímavé i to, že s klesajícím počtem dostupných atributů klesá přesnost klasifikace jen mírně (vyjma \uv{skoku} mezi posledními dvěma sloupci). To znamená, že pro relativně dobrou úspěšnost stačí znát pouze dva ze sledovaných atributů. Nejlépe u tohoto datasetu vyšlo použití náhodného lesa a kNN.

Dataset magic vychází nejhůře -- s rostoucím počtem chybějících atributů se nerychleji zhoršuje přesnost klasifikace. Nebyl pozorován velký rozdíl ve výsledcích mezi algoritmy použitými pro rekonstrukci dat nebo klasifikaci cílové proměnné. Přesnost klasifikace byla vždy přibližně stejná, v několika případech vyšlo výrazněji lépe kNN, MLP nebo nerekonstruování chybějících dat.



\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/w-knn}
	\caption[Dataset wine, klasifikátor kNN]{Dataset wine, klasifikátor kNN}
	\label{fig:w-knn}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/w-tree}
	\caption[Dataset wine, klasifikátor Rozhodovací strom]{Dataset wine, klasifikátor Rozhodovací strom}
	\label{fig:w-tree}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/w-forest}
	\caption[Dataset wine, klasifikátor Náhodný les]{Dataset wine, klasifikátor Náhodný les}
	\label{fig:w-forest}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/w-mlp}
	\caption[Dataset wine, klasifikátor MLP]{Dataset wine, klasifikátor MLP}
	\label{fig:w-mlp}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/c-knn}
	\caption[Dataset cancer, klasifikátor kNN]{Dataset cancer, klasifikátor kNN}
	\label{fig:c-knn}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/c-tree}
	\caption[Dataset cancer, klasifikátor Rozhodovací strom]{Dataset cancer, klasifikátor Rozhodovací strom}
	\label{fig:c-tree}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/c-forest}
	\caption[Dataset cancer, klasifikátor Náhodný les]{Dataset cancer, klasifikátor Náhodný les}
	\label{fig:c-forest}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/c-mlp}
	\caption[Dataset cancer, klasifikátor MLP]{Dataset cancer, klasifikátor MLP}
	\label{fig:c-mlp}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/m-knn}
	\caption[Dataset magic, klasifikátor kNN]{Dataset magic, klasifikátor kNN}
	\label{fig:m-knn}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/m-tree}
	\caption[Dataset magic, klasifikátor Rozhodovací strom]{Dataset magic, klasifikátor Rozhodovací strom}
	\label{fig:m-tree}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/m-forest}
	\caption[Dataset magic, klasifikátor Náhodný les]{Dataset magic, klasifikátor Náhodný les}
	\label{fig:m-forest}
\end{figure*}

\begin{figure*}		
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/m-mlp}
	\caption[Dataset magic, klasifikátor MLP]{Dataset magic, klasifikátor MLP}
	\label{fig:m-mlp}
\end{figure*}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Během této práce jsem se blíže seznámil s knihovnou sklearn a její implementací (+ numpy a pandas).

Dosažené výsledky splňují očekávání, že se rekonstrukce dat vyplatí a lze díky ní dosáhnout lepší klasifikační přesnosti. Zlepšení však vždy závisí na konkrétním datasetu a algoritmech použitých jak pro rekonstrukci, tak pro následnou klasifikaci. Maximální zlepšení, kterého jsem dosáhl bylo kolem 9 \%, většinou se ale zlepšení pohybovalo kolem 1 - 2 \%. Byly však i případy, kdy použití rekonstrukce dat žádné zlepšení nepřineslo nebo došlo dokonce ke znatelnému zhoršení oproti použití klasifikátoru naučeného na \uv{ořezaných datech}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
